<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 求职和鸡汤 | 怪兽说]]></title>
  <link href="http://blog.monstersay.cn/blog/categories/qiu-zhi-he-ji-tang/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.monstersay.cn/"/>
  <updated>2015-03-02T21:42:51+08:00</updated>
  <id>http://blog.monstersay.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[窥基／无柳无酒／黑灯瞎火]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[王强讲话]]></title>
    <link href="http://blog.monstersay.cn/blog/2015/01/29/wang-qiang-jiang-hua/"/>
    <updated>2015-01-29T19:53:54+08:00</updated>
    <id>http://blog.monstersay.cn/blog/2015/01/29/wang-qiang-jiang-hua</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天王强老师和徐小平老师来阿里交流，幸亏手快抢了一张门票。徐小平老师基本上就和评价一样，是个老顽童，语速很快，很活泼，重点讲了公司治理，当中扯淡也挺多。王强老师上场后，一看就有学者风度，果然是当年做班长的，先谈人生哲学，再谈投资哲学，听完后很有启发，讲话的几个关键点在这里简单记录一下。</p>

<ul>
<li>先谈了一下容格的人生曲线理论，简而言之人生是一条抛物线。王老师认为人生是波动曲线，平庸和精彩的区别在于有些人死了以后波动就停止了，而有些人的波动一直在延续。</li>
<li>创业是什么，就是你有一个梦，如果大家都认同你这个梦，愿意融合到你这个梦里来，就可以成功了。</li>
<li>商业计划书没什么用，关键看团队是不是靠谱，没有领域专业知识就算了。天使轮也不看数字，梦是无法审计的。</li>
<li>承担坏的结果不是最痛苦的，面向未来的不确定进行选择是最痛苦的。想创业的话必须放弃眼前能看到的利益。</li>
<li>空想行业趋势和夕阳朝阳行业都是扯淡。抓住人们的刚需，解决大家的痛点他们就会投。真格基金去年投了北京一个做殡葬的startup，创始人是清华的~~~详情见<a href="http://www.biian.com/bzfw/71.html%E3%80%82">http://www.biian.com/bzfw/71.html%E3%80%82</a></li>
<li>作为startup的创始人，胸怀一定要大，你的胸怀决定了你能招到什么样的人，不能有老子天下第一的思想。用行政手段建立起来的权威是不可靠的，当你招了第一个下属或合伙人后，就必须重新树立自己的权威。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[互联网招聘黑话]]></title>
    <link href="http://blog.monstersay.cn/blog/2014/10/16/hu-lian-wang-zhao-pin-hei-hua/"/>
    <updated>2014-10-16T09:25:26+08:00</updated>
    <id>http://blog.monstersay.cn/blog/2014/10/16/hu-lian-wang-zhao-pin-hei-hua</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在水木上看到转的。</p>

<ul>
<li>期权激励拿到手软 &ndash;> 希望能弥补你看到基本工资后的脚软</li>
<li>有活力的技术团队 &ndash;> 团队平均工作经验&lt;1年</li>
<li>千亿市场的探索者 &ndash;> 目前尚没看清具体市场在哪</li>
<li>扁平化管理 &ndash;> 公司还没招到HR</li>
<li>典型欧美创业工作环境 &ndash;> 办公室现处于毛坯房状态</li>
<li>新技术+新方向+新团队 &ndash;> 嗯，目前这三样都没有</li>
<li>直进核心团队 &ndash;> 公司尚未设置非核心团队岗</li>
<li>全方位成长机会 &ndash;> 你有很大机会成为外卖超人</li>
<li>提供各种福利 &ndash;> 每样细说咱就伤感情了</li>
<li>提供住宿、班车及两餐 &ndash;> 每周提供数小时时间与家人团聚</li>
<li>底薪+岗位绩效+职称奖+管理绩效+提成+五险 &ndash;> 和在一块您看看够不够付这个月房租</li>
<li>加入我们，给你足够大的发展空间！ &ndash;> 目前公司规模&lt;10人</li>
<li>大牛云集 &ndash;> 我司属牛的同事比较多</li>
<li>公司计划短期内上市 &ndash;> 您也知道计划一般赶不上变化</li>
<li>徘徊在牛A和牛C之间一群人！ &ndash;> 永不止步，从来没在牛B上停驻过</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《大话移动APP测试》书评]]></title>
    <link href="http://blog.monstersay.cn/blog/2014/08/13/da-hua-yi-dong-app-ce-shi-shu-ping/"/>
    <updated>2014-08-13T10:10:04+08:00</updated>
    <id>http://blog.monstersay.cn/blog/2014/08/13/da-hua-yi-dong-app-ce-shi-shu-ping</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://book.douban.com/subject/25923638/">豆瓣链接</a></p>

<!--more-->


<p>Monkey可以称得上是中国移动互联网测试的先驱人物，今日做为同事为他的新书推荐，倍感荣幸。正如书名包含“大话”二字，所以你不要期望它是一本严肃的、学院派的技术书籍（据说2会是一本技术著作）。但是你如果是一个想进入移动测试领域的新人，又或者是一个想了解移动产品测试的产品经理、开发者、投资人，那么这本书是一本再好不过的教材。从针对专业技术人员的工具、框架、性能和自动化测试，到针对产品的用户体验测试，基本涵盖了移动产品测试的方方面面。另外作者还分享了大量亲身经历的案例，使得本书更具有可操作性，看完之后可以立刻投入到实际工作中去。除了严肃的技术内容，还有幽默风趣的吐槽和心灵鸡汤式的职业生涯指点。不管你式测试老兵还是行业新人，读完相信都能让你会心一笑，豁然开朗。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2015阿里校招內推]]></title>
    <link href="http://blog.monstersay.cn/blog/2014/07/14/2015a-li-xiao-zhao-nei-tui/"/>
    <updated>2014-07-14T13:50:58+08:00</updated>
    <id>http://blog.monstersay.cn/blog/2014/07/14/2015a-li-xiao-zhao-nei-tui</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>阿里巴巴2015校招內推已经开始了，收到简历的同学我已录入系统，名单如下，大家可以自己对一下。如果有漏掉的，请直接在微博上@我。如果内部推荐电面不通过的话，抱着不落下任一个优秀同学的心态，针对于内部推荐面试不通过的同学，我们还会给予正常校招的笔试机会，笔试通过依然可以参加现场的面试哈。另外，关于內推后的流程，安排如下：</p>

<ul>
<li>即日起至8月1日前完成推荐的简历：简历筛选通过者->安排电话面试</li>
<li>8月1日至8月15日完成推荐的简历：笔试通过者->安排进校面试</li>
<li>8月15日之后完成推荐的简历：我们将在有补招需求时处理</li>
</ul>


<!--more-->


<h4>同学名单</h4>

<p>曹昱：大连理工大学／本科<br/>
陈峰：东南大学／硕士<br/>
陈琼：湖南大学／硕士<br/>
丁道贤：天津大学／硕士<br/>
丁富刚：中南民族大学／本科<br/>
郭婉：西北工业大学／硕士<br/>
李志欣：西北工业大学／硕士<br/>
黄帅：中国地质大学／本科<br/>
刘德强：南阳理工学院／本科<br/>
张友谊：南阳理工学院／本科<br/>
王伟：南京邮电大学／硕士<br/>
王玉萍：南京理工大学／硕士<br/>
吴康伟：山东科技大学／本科<br/>
杨沛超：北京航空航天大学／硕士<br/>
张睿阳：浙江大学／硕士<br/>
徐勤劼：浙江工业大学<br/>
柯姣：宁波大学／硕士<br/>
祝军：宁波大学／硕士<br/>
李木军：宁波大学／硕士<br/>
曹茵茵：北京理工大学／硕士<br/>
李贺：中国科技大学／硕士<br/>
王磊：东华大学／硕士<br/>
王梦丝：西安电子科技大学／硕士<br/>
刘宝：大连理工大学／硕士<br/>
王秀林：大连理工大学／硕士<br/>
姚淑慧：四川大学／本科<br/>
冯博炜：广东工业大学／硕士<br/>
胡为：湖南大学／硕士<br/>
刘斌：湖南大学／硕士<br/>
李中坤：湖南大学／本科<br/>
黄晋：中山大学／本科<br/></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[算法班学生来信及回复－鸡汤文！]]></title>
    <link href="http://blog.monstersay.cn/blog/2014/05/19/letter-from-student/"/>
    <updated>2014-05-19T21:09:26+08:00</updated>
    <id>http://blog.monstersay.cn/blog/2014/05/19/letter-from-student</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在July，Ben，高博老师等一干同志的努力下，上海算法班终于开课了。第一次课比较成功，学生们求知若渴，积极互动。除了算法方面的入门讲座外，也分享了一些职业发展相关的话题。课后，有个同学给我发了消息，经与他确认后，我把这篇文章和我的回复一起贴出来分享一下。</p>

<!--more-->


<p>黑灯老师好，感谢你今天的课程，充满真诚，全是干货。不知道你们出于什么目的办这个课程，因为看起来这些钱对你们来说不算什么。是为了帮助朋友，还是想把培训做大，或者想带出几个不错的学员。从我的角度来讲，这可能会是我花的最值的800块钱。
我先介绍一下自己。我叫XYZ，今年26岁。07年参加高考考入大连理工大学，由于是辽宁人，省内学校的分数线相对低一些，超了录取分数线40多分，去了学校内分数最高的电子信息工程专业。大学期间基本没有把心细放在学习上，GPA只有3.0，后来大三的时候突击英语，申请到了香港大学的授课制研究生。这种研究生基本属于那边吸金的项目，上上课考考试也就毕业了。
自己之前在找工作上也不是特别走心，毕业了以后还gap了将近一年。以前总以为自己有些基本素质，即使不会到企业里再学习。后来发现，企业不是培训机构，找我们来是让我们干活的，让我们创造价值的。父母都在军队工作，也算有些级别，但是对公司上的事就不是很了解，家里不太用我担心，也能帮我找到类似养老国企的工作，不过那些不太是我想要的。自己想真正学点东西，虽然现在水平很差，总归是have to start from somewhere.</p>

<p>上面说了这么多，是想老师对我有个了解，下面问几个问题。
第一、现在感觉处于一种信息很不对等的状态，不知道企业需要什么能力，还有例如这个工作具体每天做什么事情，是不是我想要的。欢迎老师分享一些你工作的经历，对职位发展、行业发展的理解。</p>

<p>第二、就是硬实力这一块。针对面试是一种准备，另外就是真正把我的实力提升起来，肚子里有货。怎么把技术学习好，也都知道多写多看多思考，可是具体做起来就没了方向。比如算法重要还是其他的哪个部分重要，如果算法重要，有哪些具体的提升方法，比如想看MIT算法课程，听你们的课程，刷leetcode这种。看了我自己的介绍，老师估计也知道我是比较懒、比较贪玩的那种，期待找到什么捷径。现在是不想走弯路的多一些，如果有用，我会下决心做好。
还有职业规划这一块。</p>

<p>我是想做一些类似业务、技术、管理、和客户打交道这种交叉综合似的工作，企业可能想找一些外企，国内一些企业，比如百度它的一些做法我不是很认同。不过本身对外企不是很了解，这大多可能是一种叶公好龙的状态。欢迎老师分享见解。</p>

<p>期待进一步跟你们的交流。</p>

<p>&mdash;&mdash;&mdash; 分割线下面是我的回答 &mdash;&mdash;&mdash;</p>

<p>首先你的学历背景已经胜过大多数同龄人了，家庭背景又足以让你没有后顾之忧，所以趁着年轻，赶紧努力去追逐梦想！下面逐条回答你的问题，希望能对你有所帮助。</p>

<ul>
<li><p>关于工作经历什么的建议你上Linkedin，可以查到很多牛人的经历。我的经历没什么特别的，先在国营工厂，然后去了外企，最近又来到了民企。对于职业发展，我有一句忠告：大多数人的工作都是乏味无趣的。如果想追求有挑战性的工作，第一件事诚实的问一下自己能力够不够？所以不要轻视你手里乏味的工作，有个关于年轻人贴发票的段子（不清楚的话可以Google）老得不能再老，但是对现实生活有着切实得指导意义。如果你觉得工作枯燥，乏味，那么运用你的智慧去改善它，让它变得更有趣，更有挑战力。另外对于刚参加工作的年轻人来说，不要指望有什么伯乐，在你证明你的能力之前没人把你当回事。当你一迈上工作岗位后，忘记你的学校和学历，在点滴工作中证明自己才是最好的办法。古人说得好，不积珪步无以成千里，很多业内大牛也都是从很多很初级的工作做起。比如上海微软不少人转到美国去工作，他们在加入微软之前已经是业务骨干，不少在网上也小有名气，但是来了微软后有的做的是很基础的修复一些老产品bug的工作，但正是慢慢的在这些项目上证明能力和建立信任，才逐步转到核心产品岗位上。</p></li>
<li><p>关于企业具体想要什么能力，最简单的方法是看企业招聘广告上的JD（工作描述）。或者是通过社交网络结识相关企业的员工了解详细情况。但是某些能力是通用的：了解计算机体系结构，基本的数据结构和算法，至少熟悉一门编程语言，深入了解1到2样主流技术。</p></li>
<li><p>关于真正的实力，只能说你们很幸运的生在了这个年代。互联网行业与传统行业不同，哪怕你一天班都没上过，也能积累很多经验并证明。想进入大公司，算法只是一方面，很多人不懂算法也混得很好，因为有真本事。但是真本事是需要花时间积累的，比如github上有很多开源项目，可以先试着去读他们的代码，在自己机器上调试，理解了别人的设计后再自己试着去改。说实话，捷径真的没有。我有个朋友，本科毕业加入阿里，4年就升到技术专家，无它，刻苦而已。本科的时候为ACM通宵刷题，工作后为解决技术难题加班到凌晨是经常的。只有热爱并为之真正付出才会有回报。最后给出一个勉强算是捷径的方法：好学校毕业，或者在微博上和很多真伪大牛打得火热，自己的努力达到能和这些人交流的门槛，然后就混圈子吧。</p></li>
<li><p>关于你的职业理想，一开始不会有这样的工作等着你。至少在技术或业务某一个地方证明你的能力，上级才会扩大你的职责范围。今天下午开年会，分管的高级副总裁讲话，他在转向管理之前做了7年的技术工作。我之前有个同事是微软中国的首席技术布道师（从工作内容上来看接近你的要求），但是他在加入微软之前就已经国内出色的技术专家，之后在技术支持和项目管理岗位上又做了10年，没有这点积累，上级和客户怎么会信任你？无论如何，IT行业的萝卜干饭不用像传统行业吃那么久。当年我在国企第一年还是助理工程师，第二年也只是有资格考工程师职称，而且离开那个行业后，你积累的知识毫无用处。另外不管外企民企，干活最重要。很多外企外表光鲜，但本质就是一个大号国企。加入一个公司之前首先问你自己想从里面得到什么。</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
