<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 招聘 | 怪兽说]]></title>
  <link href="http://yingl.github.io/blog/categories/zhao-pin/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yingl.github.io/"/>
  <updated>2014-05-04T11:03:18+08:00</updated>
  <id>http://yingl.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[窥基／无柳无酒／黑灯瞎火]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2014年阿里巴巴实习生面试武汉站总结]]></title>
    <link href="http://yingl.github.io/blog/2014/04/28/wuhan-interview/"/>
    <updated>2014-04-28T18:59:08+08:00</updated>
    <id>http://yingl.github.io/blog/2014/04/28/wuhan-interview</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>4月24、25两天奔赴武汉参加了2014年阿里巴巴实习生面试，感触不少，写下来和大家分享一下，希望今年找工作的学生能借鉴一二。</p>

<h3>简历</h3>

<p>最怕看到那种花里胡哨，制作特精美的简历。看了大半天我知道你喜欢摄影，爱好文艺，心地善良，但到底你学过那些课程，做过哪些项目，擅长哪些技术，e&hellip; 看到第三页才发现非常精简的两句话带过了。好的简历只需要一页纸就可以了，最多两页。字体选用标准的宋体或楷体，千万不要打印卡通图案，某同学的大黄鸭给我印象深刻，直到我飞机回上海还惦记着！内容直奔主题，姓名、学校、专业、成绩、擅长技术再加上项目经验。什么个人爱好，自我评价能省就省，就算加也不要超过一行，基本不大有人会关心这些东西，因为面试和你聊的时候都会挖掘出来。</p>

<h3>自我介绍</h3>

<p>虽然看过了简历，但还是想听下自我介绍，主要是想考核一下表达能力。有些同学上来很生猛，姓名学校一报，第三句话就是“简历上都有”。或者就是滔滔不绝，学生会、演讲比赛这些事全说上。好的自我介绍控制在两三分钟左右，重点放在项目和擅长技术上，让面试官明白你在项目里做了什么，克服什么困难，取得什么成果。最好面试前预热一下，好的表达可以留下一个好印象。</p>

<h3>成绩／专业</h3>

<p>大家好好读书吧，我看到最差的也是985学校排名前30%，大多数都是排前10%。不要相信高分低能的说法，真实情况是高分高能的概率更大一点，你是特例的概率比较低。至于非计算机专业的同学也不用担心，只要通过笔试，大家的机会是均等的。计算机这个东西基本靠自学，多看书，多实践，水平自然上去了。</p>

<h3>基础知识</h3>

<p>这个怎么强调都不过分。等工作后发现这些东西离你其实并不遥远，每天都会接触。常用的数据结构、算法、并发资源竞争等，每天的工作都会用到。另外如果是做Java的，GC、反射这些东西得能讲清楚。做C++，this指针，虚函数这些知识要清楚。</p>

<h3>开发 vs 测试</h3>

<p>很多同学有个误区，认为是做不了开发才来做测试，实际上我这里的面试标准是你得先达到开发的要求，我再来和你谈测试的问题（我同时还面C++背景的开发同学）。因为好的测试人员必须是一个好的开发人员，不然他怎么领会代码背后的真实意图？怎么看出设计的问题？怎么分析导致bug的原因？怎么通过改进代码来避免bug而不是被动的等待测试执行时发现bug？我在面试的时候给开发／测试的同学是同一套问题，编程数据结构只用到了数组，最后代码不超过20行，但很多同学还是不能很好的完成（想想哪些遇到链表、二叉树的同学怎么办？）。</p>

<h3>项目经验</h3>

<p>“我负责整个项目的组织协调工作”。这个，我只能说我们这次不招PM。不过就算负责组织协调工作，要是你能1234有条有理讲清楚的话，还是会想办法让你面试过的。还有很多同学的问题是做了什么讲不清楚，或者没有条理。有一个做云存储的同学是个很正面的例子，取得什么成果，用了什么技术，解决了什么困难条理清晰。正好遇到我以前也是做类似产品，问了一些以前遇到的难题，虽然回答不完全正确，但显然是真刀真枪操练过的，对自己方案的弱点一清二楚。所以同学们在平时做项目的时候多思考，多总结。</p>

<p>另外，面试的时候打扮得精神一点会有额外加分，大部分人都是外貌协会的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开张先打个招聘广告]]></title>
    <link href="http://yingl.github.io/blog/2014/03/18/kai-zhang-xian-da-ge-zhao-pin-guang-gao/"/>
    <updated>2014-03-18T19:24:02+08:00</updated>
    <id>http://yingl.github.io/blog/2014/03/18/kai-zhang-xian-da-ge-zhao-pin-guang-gao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>怪兽说开张了！</h2>

<p>WordPress太笨重，Drupal的插件太不友好，折腾了一晚上决定还是拥抱Octopress。今天别的什么就不说了，先打个招聘广告，杭州淘宝技术质量部招聘高级测试开发工程师，上市前最好的机会， 待遇你懂的，而且还有大把水灵灵的妹子等着你哦！级别P6起，能力强P8也是能搞定的。有互联网行业经验的同学优先，没有也不要紧，只要你表现出了足够的技术力或业务洞察力，机会一样大大的。要求如下，仅供参考。</p>

<!--more-->


<h4>岗位描述</h4>

<ol>
<li>参与互联网软件产品测试的全流程，包括参与需求分析、设计评审，制定测试计划，设计和执行测试用例，进行缺陷跟踪和软件质量分析等。</li>
<li>带领其他测试开发工程师执行项目测试，包括制定测试计划，分配测试资源，构建测试环境，执行集成测试，回归测试等。</li>
<li>保证被测系统的质量，并通过测试流程和方法创新，努力提升研发的质量和效率。</li>
</ol>


<h4>岗位要求</h4>

<ol>
<li>工科、计算机或其他相关专业本科以上学历。</li>
<li>熟悉C/C++/Java等至少一种编程语言，有Shell或Ruby/PHP/Perl/Python等使用经验者优先。</li>
<li>至少3年以上软件开发、自动化测试工作经验。</li>
<li>有性能、安全、白盒测试等专业测试领域经验者优先。</li>
<li>具备Android/IOS无线产品、互联网广告、搜索、大数据处理、分布式系统、数据库和网络等业务领域测试经验者优先。</li>
<li>熟悉Linux或Unix操作系统。</li>
<li>精通测试流程和测试用例设计方法,能主动进行技术钻研。</li>
<li>解决复杂问题和编写自动测试工具和系统的能力。</li>
<li>很强的逻辑思维能力，谈判的能力和冲突管理的能力。</li>
<li>善于团队合作，理解和适应变化，以结果和行动为准则，努力追求成功。</li>
</ol>


<h4>联系方式：</h4>

<ol>
<li>微博私信</li>
<li>旺旺：窥基</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
